終審庭運作史上 首見海外法官辭職

九月十八日的《憲報》突然公佈，特首引用《釋義及通則條例》第四十二條的權力，撤銷終審法院海外非常任法官施覺民（James Spigelman）的任命，並回溯自九月二日生效。由於公佈毫無先兆，一度引起輿論揣測，甚至有網媒質疑是否連海外法官也被特首 DQ。及至中午，政府就告知傳媒，是 Spigelman 本人在九月二日向特首提出辭職，特首因而按法例刊憲撤銷原有的任命；政府又指，Spigelman「沒有提及辭任原因」。

另一方面，澳洲廣播公司記者 Stephen Dziedzic 則引述 Spigelman 本人的說法指，其辭職與中共在港施行的國安法有關，但沒有進一步說明。

這是終審法院二十四年的運作史上，第一次有海外非常任法官，決定不做完三年一任的任期而辭職。這亦是自從紐西蘭法官高禮哲爵士（Sir Thomas Gault）在第三次任期期間逝世以外，首次有海外法官未能完成三年任期。政府說法中令人相當奇怪的，是形象上代表本國司法界參與本港司法工作的 Spigelman 法官，竟然會「沒有提及辭任原因」。如果是因為身體、家庭或其他個人理由，就算要保護私隱，禮貌上都可以大概交代，反正沒有人會有心力興趣過份深究。

人們更留意到，Spigelman 剛在去年七月底，獲得首席法官推薦和特首任命，展開其海外法官的第三個三年任期；而他對上一次輪任來港參與案件審訊，不過就是今年一月的事。如果說大半年間發生了甚麼重大的、又要難以啟齒連「hea 交代」也不行的個人變故，讓他連在十多名海外法官的序列中輪流來港一個月的差事也應付不了，這實在令人難以相信。

還是，倘若 Spigelman 的確沒有詳述其辭職動機，他實際上要表達的是，「沒有原因，就是最大的原因」？他是否想藉以提醒心水清的大家，變了的不是他個人，而是這個法制，以至這個城市？事實上，質疑「中國人地方何以要有洋法官」的聒噪，多年來沒有停過；香港在去年盛夏已經陷入官民大衝突的變局當中，但這一切都不足以嚇退 Spigelman 法官，阻止他答應再為這個大都會的普通法貢獻三年的時光。無人可以否認，一年後已經景象全非。

Twitter好多要retweet

有險可守。

開戰嘅序曲已響起！

走得快好世界

呢個無賴政府，隨時有講因為國安法走都屈你無原因啦

唔通班傀儡敢出聲明話有終審法官唔支持國安法辭職咩

one more two more

又考第一